\chapter{Anleitungen}
\section{Benutzeranleitung}

In diesem Kapitel wird beschrieben, wie die Voraussetzungen für das Kompilieren und Ausführen von IML OO Dateien geschafft werden.

\subsection{Voraussetzungen}

Der Compiler ist in Scala geschrieben \cite{scala:2013}. Da Scala eine JVM-Sprache ist, kann die mitgelieferte JAR-Datei mittels der Java Virtual Machine ausgeführt werden. Die Scala Runtime Library wird in der JAR-Datei mitgeliefert.

Die kompilierten IML-Dateien können ebenfalls mittels der Java Virtual Machine ausgeführt werden.

Voraussetzung für das Ausführen sowohl des Compilers wie auch der Kompilate ist ein Java Runtime Environment, das mindestens Java 6 unterstützt. Eine Java-Runtime kann z.B. unter \url{http://www.java.com} heruntergeladen und installiert werden.


\subsection{Compiler}

Der Compiler wird mit folgendem Befehl aufgerufen:

\begin{lstlisting}[style=generalstyle,caption=Befehl zum Kompilieren]
java -jar IMLOOCompiler.jar <source-datei>
\end{lstlisting}

\texttt{<source-datei>} wird dabei durch die zu kompilierende IML OO-Datei ersetzt.

Der Output des Kompilier-Vorgangs wird in das aktuelle Verzeichnis geschrieben. Dies können keine bis mehrere Classfiles sein.

\subsection{Ausführen}

Ausgeführt werden können alle in IML OO angegebenen \texttt{program}-Klassentypen.

Ausgeführt werden die Dateien mit dem Befehl

\begin{lstlisting}[style=generalstyle,caption=Befehl zum Ausführen eines IML OO-Programms]
java <program> [input] [output]
\end{lstlisting}

Dabei wird \texttt{<program>} mit dem Ident des auszuführenden \texttt{program}-Klassentyps ersetzt. Falls in dem Programm eine Input- und/oder eine Output-Deklaration vorkommt, müssen entsprechende Dateinamen für die optionalen \texttt{[input]}- und \texttt{[Output}]-Parameter angegeben werden. Input-Dateien müssen vorhanden sein, und pro Zeile einen Wert beinhalten. Output-Dateien müssen beschreibbar sein. \mbox{Bereits} darin vorhandene Daten werden überschrieben.

\newpage
\section{Entwickleranleitung}

In diesem Kapitel wird beschrieben, wie der Compiler anhand der Quelldateien und der benötigten Software reproduziert und gegebenenfalls weiterentwickelt werden kann.

\subsection{Voraussetzungen}

Für die Kompilation des Projekts wird folgende Software benötigt.

\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{ | l | l | l |}
		\hline
		\textbf{Software} & \textbf{Version} & \textbf{Bezug}\\
		\hline
		Java & 1.6 (min.)& z.B. \url{http://openjdk.java.net/}\\
		\hline
		Scala & 2.9.1 & \url{http://www.scala-lang.org/}\\
		\hline
		Simple Build Tool (sbt) & 0.12.4 & \url{http://www.scala-sbt.org/}\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\noindent
Für die Weiterentwicklung wird empfohlen folgende Software, die auch für die Entwicklung verwendet wurde, zu verwenden.

\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{ | l | l | l |}
		\hline
		\textbf{Software} & \textbf{Version} & \textbf{Bezug}\\
		\hline
		Eclipse & Juno (4.2) & \url{http://www.eclipse.org/}\\
		\hline
		Scala IDE (Eclipse) & 3.0.0 & \url{http://scala-ide.org/}\\
		\hline
		ScalaTest for Scala IDE (Eclipse) & 2.9.3 & \url{http://www.scalatest.org/}\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Kompilation}
Einerseits kann mit Hilfe des Simple Build Tool (sbt \cite{scalabuildtool:2013}) das gesamte Projekt kompiliert werden. Dazu muss in den Projektordner \textit{IMLOOCompiler},  wo sich die Datei \textit{build.sbt} und der Ordner \textit{project} befindet, gewechselt werden.

\begin{lstlisting}[style=generalstyle,caption=Kompilation zu .class Dateien]
sbt compile 
\end{lstlisting}
Die .class Dateien befinden sich anschliessend im Unterverzeichnis \textit{target/scala-2.9.2/classes}.

\noindent
Die Kompilation kann auch über die Eclipse IDE (mit Scala Plugin) geschehen.

\subsection{JAR-Generierung}
Um eine .jar Datei, die ohne Scala Installation ausgeführt werden kann, zu generieren, muss lediglich folgender Befehl mit dem Simple Build Tool abgelegt werden. Dazu muss als Ausführungspfad wiederum der Projektordner \textit{IMLOOCompiler} gesetzt sein.

\begin{lstlisting}[style=generalstyle,caption=Kompilation und Generierung einer .jar Datei]
sbt one-jar
\end{lstlisting}
Die .jar Datei befindet sich anschliessend im Unterverzeichnis \textit{target/scala-2.9.2}.

\subsection{Weiterentwicklung}
Der Projektordner \textit{IMLOOCompiler} beinhaltet Eclipse Projektdateien. Somit kann der Ordner als Projekt importiert oder geöffnet werden.

\subsection{Testing}
Wie die Kompilation kann auch das Testing entweder mit dem Simple Build Tool (sbt) oder im Eclipse ausgeführt werden. Bei den Tests handelt es sich um ScalaTests \cite{scalatest:2013}.
Um alle ScalaTests im Projekt auszuführen wird folgender sbt Befehl verwendet.
\begin{lstlisting}[style=generalstyle,caption=Ausführung des Testing mit sbt]
sbt test
\end{lstlisting}

Im Eclipse wird das Package oder die .scala Datei ausgewählt und per "`Run As"' \textit{ScalaTest} (File oder Package) ausgewählt.

\subsubsection{Code-Coverage}
Die Code-Coverage des Testings kann mit folgendem sbt Befehl erstellt werden.

\begin{lstlisting}[style=generalstyle,caption=Kompilation und Generierung einer .jar Datei]
sbt scct:test
\end{lstlisting}
Der Coverage Bericht befindet sich anschliessend im Unterverzeichnis \textit{target/scala-2.9.2/coverage-report}.
